{
  "questions": [
    {
      "question": "Səfəvi dövlətinin İngiltərə ilə əlaqələrinin təşəkkül tapmasında mühüm rol oynadı:",
      "options": [
        "xristian rahiblər",
        "səyyahlar",
        "Hind  tacirləri",
        "Masonlar",
        "“Moskva şirkəti”"
      ],
      "answer": "“Moskva şirkəti”"
    },
    {
      "question": "XIX yüzilliyin birinci yarısında Şimali Azərbaycanda ən böyük üsyan baş verdi:",
      "options": [
        "Şəkidə",
        "Bakıda",
        "Gəncədə",
        "Şamaxıda",
        "Qubada"
      ],
      "answer": "Qubada"
    },
    {
      "question": "E.ə. 220 - ci  ildə Adərbayqanın siyasi vəziyyəti hansı bənddə düzgün əks edilmişdi:",
      "options": [
        "Adərbayqan Roma və Sələvkilər  arasında bölüşdürülmüşdü",
        "Adərbayqan müstəqil  fəaliyyət  göstərirdi",
        "Sələvkilərlə  müharibədən qalib çıxmışdı",
        "Roma  Adərbayqanla  dostluq  münasibətləri  saxlayırdı",
        "Adərbayqan  Sələvkilərdən asılı hala  düşdü"
      ],
      "answer": "Adərbayqan  Sələvkilərdən asılı hala  düşdü"
    },
    {
      "question": "Xilafətin  hakimiyyəti illərində Azərbaycanda paytaxt  şəhər  adlanırdı:",
      "options": [
        "Təbriz",
        "Bərdə",
        "Arran",
        "Şamaxı",
        "Marağa"
      ],
      "answer": "Marağa"
    },
    {
      "question": "Səfəvilər dövləti ilə Osmanlı dövləti arasında imzalanmış Amasiya müqaviləsindən necə il əvvəl Atabəylər dövləti süquta uğramışdı:",
      "options": [
        "450 il",
        "365 il",
        "375 il",
        "340 il",
        "330 il"
      ],
      "answer": "330 il"
    },
    {
      "question": "Neft sənayesində istehsalın təmərküzləşməsi prosesi gücləndi",
      "options": [
        "1.2.3;",
        "1.4.5;",
        "2.4.5;",
        "1.3.5;",
        "2.3.5;"
      ],
      "answer": "2.3.5;"
    },
    {
      "question": "Azərbaycana  muxtariyyətin  verilməsi məsələsinə",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "Səfəvilər dövləti inzibati cəhətdən bölünmüşdü:",
      "options": [
        "xanlıqlara",
        "vilayətlərə",
        "mahallara",
        "sultanlıqlara",
        "əyalətlərə"
      ],
      "answer": "əyalətlərə"
    },
    {
      "question": "1913- cü ildə Şimali Azərbaycanın bütün mis istehsalı müəssisələrini öz inhisarına aldı?",
      "options": [
        "”Simens qardaşları və K”  şirkəti",
        "”Molot” şirkəti",
        "”Robur” şirkəti",
        "” Simens qardaşları” şirkəti",
        "”Voqau və K” şirkəti"
      ],
      "answer": "”Voqau və K” şirkəti"
    },
    {
      "question": "AXC- nin  yeganə dayağı olan   Türkiyə ordusu hansı müqaviləyə əsasən  Azərbaycandan  çəkilməli idi:",
      "options": [
        "Moskva",
        "Batum",
        "Brest- Litovsk",
        "Qars",
        "Mudros"
      ],
      "answer": "Mudros"
    },
    {
      "question": "E.ə.VII əsrin ortalarında skit hökmdarı:",
      "options": [
        "II Sarqon",
        "Sarduri",
        "Asarhaddn",
        "Şamaş",
        "Tuqdamme"
      ],
      "answer": "Tuqdamme"
    },
    {
      "question": "402-ci milli atıcı diviziya təşkil olundu:",
      "options": [
        "1938-ci ilin avqustunda",
        "1942-ci ilin avqustunda",
        "1943-cü ilin avqustunda",
        "1940-cı ilin avqustunda",
        "1941-ci ilin avqustunda"
      ],
      "answer": "1941-ci ilin avqustunda"
    },
    {
      "question": "E.ə 66-cı illdə Roma senatı Lisini  Lukulun yerinə Şərqə göndərmişdi:",
      "options": [
        "Yuliy Sezar",
        "Antoni",
        "Kanidi",
        "Oktaviyan Avqust",
        "Qney Pompey"
      ],
      "answer": "Qney Pompey"
    },
    {
      "question": "Ağqoyunlu Həsən padşahın \"Qanunnamə\"  hazırlatmaqda məqsədi:",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "Soyurqal torpaq mülkiyyətini məhdudlaşdırmaq",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "Xronoloji ardıcıllığı göstərin: 1.Şərur 2.Cabanı 3.Almaqulağı",
      "options": [
        "3, 2, 1",
        "1, 3, 2",
        "1, 2, 3",
        "2, 3, 1",
        "2, 1, 3"
      ],
      "answer": "2, 1, 3"
    },
    {
      "question": "1553-cü ildə Səfəvilərin Rusiya ilə yaxınlaşmağa çalışması hansı dövlətə qarşı yönəlmişdi?",
      "options": [
        "Şeybanilərə",
        "Misirə",
        "Krım xanlığına",
        "Dağıstana",
        "Osmanlı dövlətinə"
      ],
      "answer": "Osmanlı dövlətinə"
    },
    {
      "question": "Qubalı Fətəli xanla Şəkili Hüseyn xan arasında 1769-cü ildə bağlanmış müqaviləyə görə:",
      "options": [
        "Quba və Şəki xanlıqları Şamaxı ərazisində iki hakimiyyətliliyi saxladılar.",
        "Şəki xanı Gürcü və Dağıstan feodallarından kömək almayacağını bildirdi.",
        "Ağsu ərazisindən vergi toplamaq Şəki xanlığının ixtiyarına keçdi.",
        "Fətəli xan Salyan və Dərbənd ərazisindən öz qoşununu çıxarmağı öhdəsinə götürdü.",
        "Hüseyn xan Şamaxının işlərinə qarışmamağı, Fətəli xana hərbi qüvvə, lazım olduqda qoşun verməyi öhdəsinə götürdü."
      ],
      "answer": "Hüseyn xan Şamaxının işlərinə qarışmamağı, Fətəli xana hərbi qüvvə, lazım olduqda qoşun verməyi öhdəsinə götürdü."
    },
    {
      "question": "Şəmsəddin Eldənizə 1136 - cı ildə iqta şəklində bağışlanmışdı :",
      "options": [
        "Təbriz, Əhər və Rey",
        "Naxçıvan",
        "Şirvan",
        "Kürdən cənubdakı Azərbaycan torpaqları",
        "Arran"
      ],
      "answer": "Arran"
    },
    {
      "question": "Elxanilər dövləti yarandı?",
      "options": [
        "Monqolların hakimiyyətinin süqutu zamanı",
        "Monqolların I yürüşü zamanı",
        "Monqolların II yürüşü zamanı",
        "Əbu-Səidin hakimiyyəti dövründə",
        "Monqolların III yürüşü zamanı"
      ],
      "answer": "Monqolların III yürüşü zamanı"
    },
    {
      "question": "Xalqın şikayətlərinə baxmaq üçün komissiya yaradılması",
      "options": [
        "1.3;",
        "1.4;",
        "3.4;",
        "1.2;",
        "2.3;"
      ],
      "answer": "2.3;"
    },
    {
      "question": "Ağqoyunlu dövlətində  vəqf mülklərinə, mədrəsə və dini müəssisələrə rəhbərlik edirdi:",
      "options": [
        "amil",
        "mustofi",
        "baş vəzr",
        "əmir-ül-üməra",
        "sədr - əzam"
      ],
      "answer": "sədr - əzam"
    },
    {
      "question": "“Molla Nəsrəddin” jurnalı neçə il fəalliyyət göstərmişdi?",
      "options": [
        "16 il",
        "17 il",
        "20 il",
        "30 il",
        "25 il"
      ],
      "answer": "25 il"
    },
    {
      "question": "Çar hökuməti quberniya mərkəzini Bakı şəhərinə köçürmüşdü:",
      "options": [
        "Dərbənd quberniyasının ləğv edilib Bakı quberniyasının yaradılması nəticəsində.",
        "Bakı şəhərinin neft sənayesi şəhərinə çevrilməsi nəticəsində.",
        "1878-ci ildə şəhər islahatının keçirilməsi ilə.",
        "Bakı şəhərinin iri liman şəhərinə çevrilməsi ilə əlaqədar",
        "1859-cu ildə zəlzələ baş verəndən sonra."
      ],
      "answer": "1859-cu ildə zəlzələ baş verəndən sonra."
    },
    {
      "question": "Prezident H.Əliyev  əlaçı  ali məktəb tələbələri üçün prezident  təqaüdü təsis etdi:",
      "options": [
        "1998- ci ildə",
        "1996- cı ildə",
        "1995- ci ildə",
        "2002- ci ildə",
        "2001- ci ildə"
      ],
      "answer": "2001- ci ildə"
    },
    {
      "question": "Naxçıvan mədəniyyəti:",
      "options": [
        "Erkən Tunc dövründə formalaşmış, son Tunc və ilk Dəmir dövründə yüksək inkişaf  səviyyəsinə çatmışdı.",
        "Son Tunc dövründə formalaşıb və inkişaf etmişdi.",
        "E.ə. XIV əsrdə yaranmış və ilk Dəmir dövründə formalaşmışdı.",
        "Kür-Araz mədəniyyətindən fərqli olaraq  orta Tunc dövründə tənəzzülə uğramışdı.",
        "Orta Tunc dövründə formalaşmış, son Tunc və ilk Dəmir dövründə yüksək inkişaf səviyyəsinə çatmışdı."
      ],
      "answer": "Orta Tunc dövründə formalaşmış, son Tunc və ilk Dəmir dövründə yüksək inkişaf səviyyəsinə çatmışdı."
    },
    {
      "question": "\"Azərbaycan Cümhuriyyəti,keyfiyyəti, təşəkkülü, indiki vəziyyəti \" adlı əsərin  müəllifi idi:",
      "options": [
        "Ə.Hüseynzadə",
        "Ə.Topçubaşov",
        "F. Xoyski",
        "M. Məmmədzadə",
        "M.Ə. Rəsulzadə"
      ],
      "answer": "M.Ə. Rəsulzadə"
    },
    {
      "question": "Azərbaycanın Hülakular dövründə vəziyyəti aşağıdakı  bəndlərdən hansında düzgün əks edilmişdir:",
      "options": [
        "Azərbaycan Cormoqon Noyonun hakimiyyəti altında  birləşdirilməsi",
        "Hülakular Azərbaycana  xüsusi qayğı  göstərir,  hərbi qərargahı burada saxlayırdılar",
        "Azərbaycan Hülakular dövlətinin dördüncü əyalətinə aid edilmiş, paytaxt Marağa olmuşdu",
        "Dərbənd və Təbriz paytaxt elan edilmişdi",
        "Hülakular dövlətinin mərkəzi vilayəti Azərbaycan,Təbriz və Marağa paytaxt şəhərlər idi"
      ],
      "answer": "Hülakular dövlətinin mərkəzi vilayəti Azərbaycan,Təbriz və Marağa paytaxt şəhərlər idi"
    },
    {
      "question": "Rəvvadilər dövləti səlcuqların vassallığını qəbul etməyə məcbur oldu?",
      "options": [
        "1064-ci ildə",
        "1055-ci ildə",
        "1037-ci ildə",
        "1227-ci ildə",
        "1054-cü ildə"
      ],
      "answer": "1054-cü ildə"
    },
    {
      "question": "Şirazın valisi olan Uğurlu Məhəmmədin başçılıq etdiyi qiyam nə zaman baş vermişdir:",
      "options": [
        "1475- ci ildə",
        "1479- cu ildə",
        "1472- ci ildə",
        "1477- ci ildə",
        "1474- cü ildə"
      ],
      "answer": "1474- cü ildə"
    },
    {
      "question": "Şah I Abbasın qızılbaş əmirlərinə qarşı gördüyü tədbirlərdə başlıca məqsəd idi:",
      "options": [
        "şiə təbliğatını dayandırmaq",
        "Səfəvi dövlətini İran dövlətinə çevirmək",
        "anasının qatillərindən qisas almaq",
        "xəzinəni doldurmaq",
        "mərkəzi hakimiyyəti möhkəmləndirmək"
      ],
      "answer": "mərkəzi hakimiyyəti möhkəmləndirmək"
    },
    {
      "question": "Şəddadilər dövlətinin başçısı hansı titulu daşıyırdı :",
      "options": [
        "şah",
        "məlik",
        "sultan",
        "padşah",
        "əmir"
      ],
      "answer": "əmir"
    },
    {
      "question": "Kür-Araz mədəniyyəti əhatə edir?",
      "options": [
        "e.ə.VI minilliyi",
        "e.ə.II minilliyi",
        "e.ə.VI-V minillikləri",
        "e.ə.II-I minillikləri",
        "e.ə.IV minilliyin ikinci yarısından e.ə.III  minilliyin sonuna qədər"
      ],
      "answer": "e.ə.IV minilliyin ikinci yarısından e.ə.III  minilliyin sonuna qədər"
    },
    {
      "question": "1920- ci il aprelin 27- də Bakıda M.Ə.Rəsulzadənin təşəbbüsü ilə yaradılmışdı:",
      "options": [
        "Vətən və ya ölüm təşkilatı",
        "Dördlər Şurası",
        "İctimai İdarə heyyəti",
        "Gizli təşkilat",
        "Müqavimət Komitəsi"
      ],
      "answer": "Müqavimət Komitəsi"
    },
    {
      "question": "Azərbaycanda sasanilərlə xilafətin köçürmə siyasətində oxşar cəhətdir:",
      "options": [
        "yerli əhalini farslaşdırmaq",
        "xristianlara öz dinini qəbul etdirmək",
        "Azərbaycana türk axınının qarşısını almaq",
        "Torpaqsız kəndliləri torpaqla təmin etmək",
        "Özlərinə etnik dayaq yaratmaq"
      ],
      "answer": "Özlərinə etnik dayaq yaratmaq"
    }
  ],
  "answers": [
    "Masonlar",
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null
  ]
}